# Разработка серверных приложений с использованием Node.js

<http://www.avalon.ru/HigherEducation/MasterWeb/EducationProgram/About/?CourseID=1868>

 - Краткая аннотация
 - Знания и умения
 - Полная программа
 - Предварительные требования

## Преподаватели
Зорин Максим

## Аннотация
Данный курс предназначен для освоения слушателями основ создания веб-приложений на базе серверного программирования на Node.js.

Платформа Node.js использует язык JavaScript на стороне сервера, позволяет   подключать сторонние библиотеки и создавать сложные веб-сервисы.  Созданные для этой платформы приложения отличаются высоким быстродействием, надежностью и безопасностью.

Целью дисциплины является изучение принципов создания веб-приложений на  Node.js с использованием различных модулей, фреймворка Express, технологии веб-сокетов,   управления событиями и потоками.

## Знания и умения, полученные в результате обучения
В результате обучения слушатели будут:
- Знать:
  - принципы событийно-ориентированного программирования
  - приемы работы с node.js в командной строке
  - методы разработки приложений на  платформе node.js
- Уметь:
  - устанавливать модули node.js
  - применять фреймворк express для создания веб-приложений
  - управлять событиями в node.js
  - применять веб-сокеты для разработки высокоскоростных веб-приложений

## Требования к начальному уровню знаний
Язык JavaScript и основы клиент-серверного взаимодействия в сети Интернет

## Программа курса

### Темы лекции

#### Тема 1
- Установка платформы node.js. Обзор V8 Engine
- Понятие callback-функций. Цикл событий
- Создание и запуск веб-сервера
- Подключение модулей
- Менеджер пакетов NPM. Основные команды NPM
- Создание проектов. Разработка модулей. Области видимости. Кэширование
- Применение шаблонов проектирования
- Поддержка проектов с помощью NPM

#### Тема 2
- Работа с фреймворком Express
- Запуск Express-приложений
- Применение GET- и POST-запросов
- Работа с JSON-данными. Обработка GET-запросов, возвращающих JSON
- Применение Middleware для изменения заголовков HTTP
- Интерфейс командной строки
- События JavaScript. Генерация и обработка событий
- События http-сервера
- Пользовательские события Node.js
- Передача данных в потоках
- Управление потоками для чтения и записи данных

#### Тема 3
- Клиент-серверное взаимодействие. Веб-сокеты
- Работа с библиотекой socket.io
- Совместное использование модулей Express и Socket.IO
- Применение сессий
- Основные этапы создания приложения
- Создание каркаса приложения
- Middleware
- Mongoose – интерфейс между Node и MongoDB
- Обработка ошибок
- Маршрутизация запросов в Node

### Темы практики

#### Тема 1
- Установка и запуск Node
- Консольные утилиты
- Использование NPM
- Подключение модулей
- Поиск и установка модулей

#### Тема 2
- Примение фреймворка Express
- Использование событий http-сервера и пользовательских событий
- Конфигурация приложения
- Использование шаблонизатора

#### Тема 3
- Подключение к MongoDB с помощью Mongoose
- Создание схемы для коллекций в Mongoose
- Журналирование работы приложения
- Чат с использованием Express и Socket.IO
